**格里戈里·瑙莫维奇·沃伊京斯基**（，或译**维经斯基**，），中文名**吴廷康**。俄裔猶太人。\[1\][共产国际创立初期有影响的人物](../Page/共产国际.md "wikilink")，[中國共產黨創始人之一](../Page/中國共產黨.md "wikilink")，中共初创时期经费的实际提供者。1920年奉命到中国建立中國共产黨，曾为[共产国际派驻中国的代表](../Page/共产国际.md "wikilink")，中国研究家。

1920年2月，[布尔什维克夺取](../Page/布尔什维克.md "wikilink")[西伯利亚后](../Page/西伯利亚.md "wikilink")，打通了跟中国的陆地交通。不久在此建立[共产国际远东局](../Page/共产国际.md "wikilink")，负责在中国及其他国家建立共产党的工作。4月，远东局派遣代表吴廷康来到中国[北京](../Page/北京.md "wikilink")，其妻M.
F.
Kuznetsova隨行擔任助手，见到[李大钊](../Page/李大钊.md "wikilink")。\[2\]李大钊随即将他介绍给在上海的[陈独秀](../Page/陈独秀.md "wikilink")。5月，吴廷康在一位定居[海参崴的山东平度籍华侨](../Page/海参崴.md "wikilink")[杨明斋陪同下前去上海](../Page/杨明斋.md "wikilink")，劝说[陈独秀组建中国的共产党](../Page/陈独秀.md "wikilink")。陈于是开始与几个城市的革命者进行联络。8月，陈在[上海法租界渔阳里](../Page/上海法租界.md "wikilink")2号的家中组建了[中国共产党和社会主义青年团](../Page/中国共产党.md "wikilink")。吳廷康協助成立了上海外國語學社，送青年出國學習，培養幹部。\[3\]\[4\]次年7月，来自几个城市的十几名代表在不远处的望志路召开了[中国共产党第一次全国代表大会](../Page/中国共产党第一次全国代表大会.md "wikilink")。1924年5月，吴廷康受命来到上海，主持召开中共中央执行委员会扩大会议。11月底，参加在上海召开的[中国共产党第四次全国代表大会](../Page/中国共产党第四次全国代表大会.md "wikilink")。

1927年4月还在武汉出席[中国共产党第五次全国代表大会](../Page/中国共产党第五次全国代表大会.md "wikilink")。国共分裂后，离开中国。

## 参考文献

  - 石川祯浩：〈[魏金斯基与马列主义在中国的初期传播渠道](http://www.nssd.org/articles/article_read.aspx?id=1002823878)〉。

[Category:共产国际人物](../Category/共产国际人物.md "wikilink")
[Category:蘇聯政治人物](../Category/蘇聯政治人物.md "wikilink")

1.
2.
3.
4.